\documentclass[letterpaper,spanish,openany,tittlepage]{article}

\usepackage{pstricks-add}
\usepackage{pstricks}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel} %paqueteria para idioma
\usepackage{amssymb,amsfonts,amsbsy,amsmath}
\usepackage{textcomp}

\usepackage{enumitem}

\usepackage{amsmath}

\oddsidemargin=-0.2in
\textwidth=6.7in
\parskip=6pt
\topmargin=-0.1in
\textheight=9.0in

\begin{document}

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al Examen de Sector 23L.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf XX OVMAES}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries W\arabic*:]
	\item Diana y Elisa quieren ver qui\'en puede subir primero una escalera de $100$ escalones. En el tiempo que a Elisa le toma subir dos escalones, Diana sube $3$. Sinti\'endose muy confiada, Diana le dio a Elisa una ventaja de $30$ escalones. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
	\item Leyre juega un juego en que responde siempre \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, \textquotedblleft No\textquotedblright, \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright, \textquotedblleft A lo mejor\textquotedblright, \textquotedblleft Quiz\'as\textquotedblright en ese orden, empezando por \textquotedblleft S\'i\textquotedblright. Su mam\'a le hace $37$ preguntas antes de descubrir la secuencia. Si su mam\'a quiere que Leyre le responda \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, \textquestiondown cu\'antas preguntas m\'as tiene que hacerle?
	
	\item En la mesa hab\'ia $15$ papelitos. Petunia tom\'o algunos de esos papelitos y parti\'o cada uno de los que tom\'o en $9$ pedacitos y los regres\'o a la mesa. Si al final hay $63$ papelitos sobre la mesa, \textquestiondown cu\'antos papelitos tom\'o Petunia?
	
	\item En la siguiente figura, \textquestiondown cu\'al rect\'angulo tiene m\'as \'area: el $ABCD$ o el $AXYC$?
	
	\item Evelyn es capitana de su equipo de Handball. Compraron algunas pelotas y algunos conos naranjas para sus entrenamientos. En total, compraron $20$ cosas. Si cada pelota cuesta $100$ pesos, cada cono naranja cuesta $25$ y en total pagaron $875$ pesos, \textquestiondown cu\'antas pelotas compraron?
	
	\item Diana traz\'o un c\'irculo con su comp\'as. Elisa traz\'o un c\'irculo cuyo di\'ametro es igual al radio del c\'irculo que traz\'o Diana. \textquestiondown Cu\'antas veces cabe el \'area del c\'irculo de Elisa en el \'area del c\'irculo de Diana? 
	
	\item Damaris quiere ponerse un reto de lectura durante marzo y terminar $5$ libros distintos, cada uno tiene $50$ p\'aginas m\'as que el anterior y el de en medio tiene $250$. Quiere leer la misma cantidad de p\'aginas todos los d\'ias. \textquestiondown Cu\'al es el menor n\'umero de p\'aginas completas que tiene que leer cada d\'ia del mes de marzo para alcanzar su meta?
	
	\item Florencia tiene $5$ perros: Lola, Petunia, Ronaldo, Toto y Totoro. Las noches de lunes les da comida en sobrecitos. Tiene much\'isimos sobres de tres sabores distintos en una caja adentro de la despensa pero se fundi\'o el foco as\'i que no puede ver de qu\'e son. \textquestiondown Cu\'al es la menor cantidad de sobres que tiene que sacar para asegurarse de que tiene suficientes para darles tres del mismo sabor a cada perro?
	
	\item Dulce Jazm\'in quiere cambiar la contrase\~na de su cuenta de Facebook. Quiere empezar con dos letras distintas de las letras de su nombre, luego poner los dos d\'igitos del d\'ia de su cumplea\~nos, luego poner la palabra \textquotedblleft chocolate\textquotedblright y terminar con los \'ultimos dos d\'igitos del a\~no en que naci\'o. Adem\'as, necesita que una de todas las letras sea may\'uscula. \textquestiondown Cu\'antas contrase\~nas distintas puede hacer?
	
	\item La siguiente figura (izquierda) est\'a formada por siete c\'irculos de radio $1$, tangentes entre s\'i. Se unieron los centros para formar un hex\'agono regular. \textquestiondown Cu\'anto vale el \'area sombreada?
	
	\item Un cuadrado comparte lado con un hex\'agono regular como se muestra en la figura anterior (derecha). \textquestiondown Cu\'anto mide el \'angulo marcado con X? Recuerda que los \'angulos interiores de un tri\'angulo suman $180$ grados.
	
	\item Tenemos $100$ enteros positivos que al multiplicarlos dan como resultado $72$. \textquestiondown Cu\'al es el menor n\'umero que podemos obtener como resultado de su suma?
\end{enumerate}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newpage

\begin{center}
	{\bf\Large Algunas soluciones al W\'alabi.}\\
	{\bf Xalapa, Marzo del 2014.}\\
	{\bf Soluciones.}
\end{center}

\begin{enumerate}[label=\bfseries W\arabic*:]
	\item Diana y Elisa quieren ver qui\'en puede subir primero una escalera de $100$ escalones. En el tiempo que a Elisa le toma subir dos escalones, Diana sube $3$. Sinti\'endose muy confiada, Diana le dio a Elisa una ventaja de $30$ escalones. \textquestiondown Qui\'en llega primero al final de la escalera?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla con el total de escalones subidos cada vez que Diana sube $3$ escalones:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lcccccccccccccccc}
				Diana & 0 & 3 & 6 & 9 & 12 & 15 & 18 & 21 & 24 & 27 & 30 & \dots & 93 & 96 & 99 & 100 \\
				Elisa & 30 & 32 & 34 & 36 & 38 & 40 & 42 & 44 & 46 & 48 & 50 & \dots & 92 & 94 & 96 & 98 \\
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Notemos que en el tiempo en que Diana sube un escalon, Elisa sube $\frac{2}{3}$ escalones. Llamemos $d$ a la cantidad de escalones subidos por Diana y $e$ a la cantidad de escalones subidos por Elisa, tenemos entonces la ecuaci\'on:
		\begin{equation*}
			e = d \frac{2}{3} + 30
		\end{equation*}
		
		Evaluando $e = 100$ obtenemos $d = 105$\\
		Evaluando $d = 100$ obtenemos $e = 96 + \frac{2}{3}$
		
		De aqu\'i vemos que quien llega al final de la escalera antes que la otra es Diana.
			
		{\bf Tercera Soluci\'on:}\\
		Notemos que Elisa debe subir $100 - 30 = 70$ escalones. Llamemos $d$ al tiempo que le tomar\'a a Diana subir los $100$ escalones y $e$ al tiempo que le tomar\'a a Elisa subir los $100$ escalones, tenemos encontces que $d = \frac{100}{3} = 33 + \frac{1}{3}$ y $e = \frac{70}{2} = 35$, como $d < e$, Diana habr\'a llegado primero al final de la escalera.
	
	\item Leyre juega un juego en que responde siempre \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, \textquotedblleft No\textquotedblright, \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright, \textquotedblleft A lo mejor\textquotedblright, \textquotedblleft Quiz\'as\textquotedblright en ese orden, empezando por \textquotedblleft S\'i\textquotedblright. Su mam\'a le hace $37$ preguntas antes de descubrir la secuencia. Si su mam\'a quiere que Leyre le responda \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, \textquestiondown cu\'antas preguntas m\'as tiene que hacerle?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla con la secuencia de respuestas que da Leyre:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccccccccccccc}
				Pregunta & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & \dots & 37 & 38 & 39 & 40 & 41 \\
				Respuesta & S & N & TV & ALM & Q & S & N & TV & ALM & Q & S & \dots & N & TV & ALM & Q & S
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que la mam\'a de Leyre obtendra un \textquotedblleft S\'i\textquotedblright como respuesta en la pregunta $41$, esto es en $41 - 37 = 4$ preguntas m\'as.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Como el total de respuestas que da Leyre es $5$ y siempre esta en el mismo orden, basta contar cuantas veces cabe $5$ en $37$, esto es $\frac{37}{5} = 7 + \frac{2}{5}$, es decir, cabe $7$ veces y sobran $2$. La ultima respuesta de Leyre fue la segunda de su conjunto de respuestas: \textquotedblleft No\textquotedblright, faltan entonces por contestar \textquotedblleft Tal vez\textquotedblright, \textquotedblleft A lo mejor\textquotedblright, \textquotedblleft Quiz\'as\textquotedblright y \textquotedblleft S\'i\textquotedblright, $4$ preguntas.
			
		{\bf Tercera Soluci\'on:}\\
		Notemos que el total de respuestas que da Leyre es $5$ y siempre esta en el mismo orden. La respuesta \textquotedblleft S\'i\textquotedblright es la primera del conjunto de $5$ respuestas, de aqu\'i que esta en los n\'umeros $5k+1$ (para alguna $k$ natural), el siguiente n\'umero de esta forma despues de $37$ es $41$, de aqu\'i que faltan $41 - 7 = 4$ preguntas.
	
	\item En la mesa hab\'ia $15$ papelitos. Petunia tom\'o algunos de esos papelitos y parti\'o cada uno de los que tom\'o en $9$ pedacitos y los regres\'o a la mesa. Si al final hay $63$ papelitos sobre la mesa, \textquestiondown cu\'antos papelitos tom\'o Petunia?

		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla para contar el total de papelitos s\'i Petunia parti\'o $1, 2, 3, \dots$ papelitos:
		
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccc}
				Papelitos sin cortar	& 15 & 14 & 13 & 12 & 11 & 10 & 9 \\ 
				Papelitos cortados	& 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 
				Total de papelitos	& 15 & 23 & 31 & 39 & 47 & 55 & 63 \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		
		De donde obtenemos que Petunia parti\'o $6$ papelitos.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Sean $x$ la cantidad de papelitos que no parti\'o y $y$ la cantidad de papelitos que si parti\'o. Tenemos entonces un sistema de ecuaciones de dos inc\'ognitas
		
		\begin{equation*}
		\begin{cases}
		x + y =15 \\
		x + 9y = 63
		\end{cases}
		\end{equation*}
		
		De donde obtenemos $x = 9$ y $y = 6$.
	
	\item En la siguiente figura, \textquestiondown cu\'al rect\'angulo tiene m\'as \'area: el $ABCD$ o el $AXYC$?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Notemos que los tri\'angulos $\triangle ABC$ y $\triangle ADC$ tienen la misma \'area, pues la diagonal $AC$ divide al rect\'angulo $ABCD$ en dos tri\'angulos iguales. Cosiderando el $\triangle ADC$ y que $XY$ es paralelo a $AC$, la altura ($h$) desde $D$ sobre el lado $AC$ mide lo mismo que el segmento $CY$. Con esto podemos calcular el \'area de ambos rect\'angulos:
		\begin{eqnarray*}
			(ABCD) &=& (ABC) + (ADC) = \dfrac{AC \times h}{2} + \dfrac{AC \times h}{2} = AC \times h \\
			(AXYC) &=& AC \times CY = AC \times h \\
			(ABCD) &=& (AXYC)
		\end{eqnarray*}
		De donde ambos rect\'angulos tienen la misma \'area.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Haciendo uso del \textit{Teorema de Pit\'agoras} podemos calcular la medida del segmento $AC$:
		\begin{equation*}
			AC = \sqrt{AB^2 + BC^2} = \sqrt{6^2 + 8^2} = 10
		\end{equation*}
		Considerando los tri\'angulos $\triangle ACD$ y $\triangle CDY$, tenemos que $\angle DAC + \angle ACD + \angle CDA = 180$ y $\angle YCD + \angle CDY + \angle DYC = 180$, de donde $\angle DAC = 90 - \angle ACD$ y $\angle CDY = 90 - \angle YCD$ (pues $\angle CDA = \angle DYC = 90$). Sumando estas igualdades obtenemos:
		\begin{equation*}
			\angle DAC + \angle CDY = 90 - \angle ACD + 90 - \angle YCD = 180 - (\angle ACD + \angle YCD) = 180 - (\angle ACY) = 180 - 90 = 90
		\end{equation*}
		Como $\angle DAC + \angle ACD + \angle CDA = 180 \Rightarrow \angle DAC + \angle ACD = 90 = \angle DAC + \angle CDY$, los \'angulos $\angle ACD$ y $\angle CDY$ son iguales. An\'alogamente $\angle DAC = \angle YCD$, de donde los tri\'angulos $\triangle ACD$ y $\triangle CDY$ son semejantes. De aqu\'i obtenemos su razon de semejanza:
		\begin{equation*}
			\dfrac{10}{6} = \dfrac{AC}{CD} = \dfrac{CD}{DY} = \dfrac{DA}{YC}
		\end{equation*}
		De donde $YC = \frac{6(DA)}{10} = \dfrac{48}{10}$
		
		Podemos entonces calcular el \'area de ambos rect\'angulos.
		\begin{eqnarray*}
			(ABCD) &=& AB \times BC = 6 \times 8 = 48 \\
			(AXYC) &=& AC \times CY = 10 \times \dfrac{48}{10} = 48 \\
			(ABCD) &=& (AXYC)
		\end{eqnarray*}
		De donde ambos rect\'angulos tienen la misma \'area.
	
	\item Evelyn es capitana de su equipo de Handball. Compraron algunas pelotas y algunos conos naranjas para sus entrenamientos. En total, compraron $20$ cosas. Si cada pelota cuesta $100$ pesos, cada cono naranja cuesta $25$ y en total pagaron $875$ pesos, \textquestiondown cu\'antas pelotas compraron?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Podemos hacer una tabla para contar el dinero gastado s\'i Evelyn compr\'o $0,1, 2, \dots $ pelotas y el resto fueron conos:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{lccccccc}
				Pelotas & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\ 
				Conos & 20 & 19 & 18 & 17 & 16 & 15 & 14 \\ 
				Gasto & 500 & 575 & 650 & 725 & 800 & 875 & 950 \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De donde obtenemos que Evelyn compr\'o $5$ pelotas.
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Sean $x$ la cantidad de pelotas que compr\'o y $y$ la cantidad de conos. Tenemos entonces un sistema de ecuaciones de dos inc\'ognitas
		\begin{equation*}
			\begin{cases}
			x + y =20 \\
			100x + 25y = 875
			\end{cases}
		\end{equation*}
		De donde obtenemos $x = 5$ y $y = 15$.
	
	\item Diana traz\'o un c\'irculo con su comp\'as. Elisa traz\'o un c\'irculo cuyo di\'ametro es igual al radio del c\'irculo que traz\'o Diana. \textquestiondown Cu\'antas veces cabe el \'area del c\'irculo de Elisa en el \'area del c\'irculo de Diana?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Llamemos $r$ al radio del c\'irculo de Diana. Tenemos entonces que el radio del c\'irculo que traz\'o Elisa es $\frac{r}{2}$. Podemos entonces saber cuantas veces cabe \'area del c\'irculo de Elisa ($C_E$) en el \'area del c\'irculo de Diana ($C_D$):
		\begin{equation*}
			\dfrac{C_D}{C_E} = \dfrac{\pi r^2}{\pi (\dfrac{r}{2})^2} = \dfrac{r^2}{\frac{1}{4}r^2} = 4
		\end{equation*}
		
		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Llamemos $r$ al radio del c\'irculo de Elisa. Tenemos entonces que el radio del c\'irculo que traz\'o Diana es $2r$. Podemos entonces saber cuantas veces cabe \'area del c\'irculo de Elisa ($C_E$) en el \'area del c\'irculo de Diana ($C_D$):
		\begin{equation*}
			\dfrac{C_D}{C_E} = \dfrac{\pi (2r)^2}{\pi r^2} = \dfrac{4r^2}{r^2} = 4
		\end{equation*}
	
	\item Damaris quiere ponerse un reto de lectura durante marzo y terminar $5$ libros distintos, cada uno tiene $50$ p\'aginas m\'as que el anterior y el de en medio tiene $250$. Quiere leer la misma cantidad de p\'aginas todos los d\'ias. \textquestiondown Cu\'al es el menor n\'umero de p\'aginas completas que tiene que leer cada d\'ia del mes de marzo para alcanzar su meta?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Recordemos que marzo tiene $31$ d\'ias.
		
		Los libros tienen $250-100, 250-50, 250, 250+50, 250+100$ p\'aginas respectivamente, por lo que el total de p\'aginas que tiene que leer es $(250 - 100) + (250 - 50) + 250 + (250 + 50) + (250 + 100) = 250 + 250 + 250 + 250 + 250 = 5(250) = 2(5)^4$ p\'aginas.
		
		{\bf Una forma de terminar:}\\
		Como se busca la menor cantidad de p\'aginas que leer al d\'ia, se necesita el mayor n\'umero de d\'ias posibles en los que distribuir el total de p\'aginas, esto es, el mayor divisor de $1250$ menor que $31$. Los divisores de $1250$ son:
		\begin{equation*}
			1,
			2,
			5,
			2 \times 5,
			5^2,
			2 \times 5^2,
			5^3,
			2 \times 5^3,
			5^4,
			2 \times 5^4.
		\end{equation*}
		Donde $25$ es el mayor divisor menor que $31$, de aqu\'i que Damaris debe leer $\frac{1250}{25} = 50$ p\'aginas diariamente.
		
		{\bf Otra forma de terminar:}\\
		Como se busca la menor cantidad de p\'aginas que leer al d\'ia, se necesita el mayor n\'umero de d\'ias posibles en los que distribuir el total de p\'aginas. Podemos hacer una tabla para encontrar el menor valor de pag\'inas completas:
		\begin{center}
			\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
				Total de d\'ias & 31 & 30 & 29 & 28 & 27 & 26 & 25\\ 
				P\'aginas por d\'ia $(\frac{\text{Total de p\'aginas}}{\text{D'ias}})$ & $40 + \dfrac{10}{31}$  & $41 + \dfrac{20}{30}$ & $43 + \dfrac{3}{29}$ & $44 + \dfrac{18}{28}$ & $46 + \dfrac{8}{27}$ & $48 + \dfrac{2}{26}$ & 50 \\ 
			\end{tabular}
		\end{center}
		De aqu\'i que Damaris debe leer p\'aginas diariamente.
	
	\item Florencia tiene $5$ perros: Lola, Petunia, Ronaldo, Toto y Totoro. Las noches de lunes les da comida en sobrecitos. Tiene much\'isimos sobres de tres sabores distintos en una caja adentro de la despensa pero se fundi\'o el foco as\'i que no puede ver de qu\'e son. \textquestiondown Cu\'al es la menor cantidad de sobres que tiene que sacar para asegurarse de que tiene suficientes para darles tres del mismo sabor a cada perro?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Notemos que por cada $7$ sobres, al menos $3$ son del mismo sabor y hay $4$ sobres sobrantes (no necesariamente del mismo sabor). Tomando otros $3$ sobres se forma un nuevo conjunto de $7$ sobres (sin considerar la terna de sobres que son del mismo sabor) de los cuales podemos asegurar que al menos $3$ son del mismo sabor y hay de nuevo $4$ sobrantes. Siguiendo este proceso (agregar $3$ sobres) aseguramos una nueva terna de sobres del mismo sabor, por lo cual el total de sobres que necesita tomar florencia es:
		\begin{equation*}
			7 + 4(3) = 19 \text{ sobres.}
		\end{equation*}
		
	\item Dulce Jazm\'in quiere cambiar la contrase\~na de su cuenta de Facebook. Quiere empezar con dos letras distintas de las letras de su nombre, luego poner los dos d\'igitos del d\'ia de su cumplea\~nos, luego poner la palabra \textquotedblleft chocolate\textquotedblright y terminar con los \'ultimos dos d\'igitos del a\~no en que naci\'o. Adem\'as, necesita que una de todas las letras sea may\'uscula. \textquestiondown Cu\'antas contrase\~nas distintas puede hacer?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Notemos que los unicos caracteres que pueden variar son las primeras dos letras iniciales y la letra que esta escrita en may\'uscula. Como \textit{Dulce Jazm\'in} tiene $11$ letras diferentes, la primer letra puede ser escogida de $11$ formas distintas y la segunda solamente de $10$ (pues tiene que ser distinta a la primera), esto da un total de $11 \times 10 = 110$ combinaciones, sin tomar en cuenta si las letras son may\'usculas o no.
		
		Considerando que una letra debe ser may\'uscula, hay $11$ letras distintas candidatas a ser may\'uscula (las dos iniciales y $9$ en la palabra \textit{chocolate}), lo cual nos da un total de $110 \times 11= 1210$ contrase\~nas distintas.
	
	\item La siguiente figura (izquierda) est\'a formada por siete c\'irculos de radio $1$, tangentes entre s\'i. Se unieron los centros para formar un hex\'agono regular. \textquestiondown Cu\'anto vale el \'area sombreada?
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando la medida de el \'angulo interno de un hex\'agono regular $\frac{(6-2)(180)}{6} = 120$ grados, dado que $\frac{360}{120} = 3$,  cada secci\'on circular sombreada es igual a un tercio del \'area del circulo, de manera que $3$ secciones circulares suman el \'area de un c\'irculo completo. Como son $6$ secciones ciculares, el \'area sombreada es igual a $3$ veces el \'area de unc\'irculo de radio $1$:
		\begin{equation*}
		\text{\'Area sombreada} = 3 \times \pi 1^2 = 3 \pi \approx 9.42477
		\end{equation*}
	
	\item Un cuadrado comparte lado con un hex\'agono regular como se muestra en la figura anterior (derecha). \textquestiondown Cu\'anto mide el \'angulo marcado con X? Recuerda que los \'angulos interiores de un tri\'angulo suman $180$ grados.
	
		{\bf Soluci\'on:}\\
		Considerando el v\'ertice inferior izquierdo, el \'angulo formado por un lado del cuadrado y un lado del hex\'agono es igual a $\frac{(6-2)(180)}{6} - 90= 120 - 90 = 30$ grados.
		
		Considerando el tri\'angulo is\'osceles formado por esos mismos lados y la recta que une sus extremos no concurrentes, tomando en cuenta que la suma de \'angulos internos de un tri\'angulo es igual a $180$ y recordando que un tri\'angulo is\'osceles tiene dos \'angulos iguales (aquellos \'angulos opuestos a los lados iguales), tenemos que la medida de uno de los \'angulos iguales es $\frac{180 - 30}{2} = 75$ grados.
		
		Considerando el tri\'angulo isosceles formado por el lado inferior del hex\'agono, el inferior izquierdo del mismo y la recta que une sus extremos no concurrentes, calculamos la medida de uno de sus \'angulos iguales: $\frac{180 - 120}{2} = 30$.
		
		Podemos entonces calcular el \'angulo $x$ como la diferencia de los \'angulos antes encontrados: $x = 75 - 30 = 45$ grados.
	
	\item Tenemos $100$ enteros positivos que al multiplicarlos dan como resultado $72$. \textquestiondown Cu\'al es el menor n\'umero que podemos obtener como resultado de su suma?
	
		{\bf Primera Soluci\'on:}\\
		Consideremos la factorizaci\'on en primos de $72 = 2^3 \times 3^2$. Tenemos entonces que $72$ puede ser escrito como:
		\begin{itemize}
			\item $1^{99} \times 72$
			\item $1^{98} \times 2 \times 36$
			\item $1^{98} \times 3 \times 24$
			\item $1^{98} \times 4 \times 18$
			\item $1^{98} \times 6 \times 12$
			\item $1^{98} \times 8 \times 9$
			\item $1^{97} \times 2 \times 2 \times 18$
			\item $1^{97} \times 2 \times 3 \times 12$
			\item $1^{97} \times 2 \times 4 \times 9$
			\item $1^{97} \times 2 \times 6 \times 6$
			\item $1^{97} \times 3 \times 3 \times 8$
			\item $1^{97} \times 3 \times 4 \times 6$
			\item $1^{96} \times 2 \times 2 \times 2 \times 9$
			\item $1^{96} \times 2 \times 2 \times 3 \times 6$
			\item $1^{96} \times 2 \times 3 \times 3 \times 4$
			\item $1^{95} \times 2 \times 2 \times 2 \times 3 \times 3$
		\end{itemize}
		De aqu\'i la menor suma es $95(1) + 2 + 2 + 2 + 3 + 3 = 107$

		{\bf Segunda Soluci\'on:}\\
		Consideremos la factorizaci\'on en primos de $72 = 2^3 \times 3^2$.
		Veamos que $1^{95} \times 2 \times 2 \times 2 \times 3 \times 3$ contiene la menor suma posible:
		
			
		
\end{enumerate}

\end{document}